<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>且敬往事一杯酒</title>
    <link href="/posts/e0a172e9/"/>
    <url>/posts/e0a172e9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>文章来源于网络</p><p>2018/1/28 20:40:00</p><h2 id="且敬往事一杯酒"><a href="#且敬往事一杯酒" class="headerlink" title="且敬往事一杯酒"></a>且敬往事一杯酒</h2><p>看流年似水，往事不可追</p><p>愿你</p><p>每天那么忙</p><p>做的都是自己喜欢的</p><p>此后做的每一个选择都是为了自己</p><p>少一些何必当初</p><p>多一些暗自庆幸</p><p>以后的所有泪水都是喜极而泣</p><p>昨天已经过去</p><p>无论怎样忧伤，都无济于事</p><p>时间不会倒流，光阴不会倒转</p><p>明天尚未到来，无论怎样期待</p><p>最终能否如愿，都是个未知数</p><p>只有今天才真正属于自己</p><p>有些路，走下去</p><p>会很累，但是不走，会后悔</p><p>人生没有对错，</p><p>只有选择后的坚持</p><p>不后悔，走下去，就是对的</p><p>喜欢一句诗</p><p>走着走着，花就开了</p><p>人生就像坐火车一样</p><p>过去的景色那样美</p><p>让你流连不舍</p><p>可是你总是需要前进，会离开</p><p>然后你告诉自己，没关系</p><p>我以后一定还会再来看</p><p>可其实，往往你再也不会回去</p><p>流逝的时间，退后的风景</p><p>邂逅的人，终究是渐行渐远</p><p>不乱于心，不困于情</p><p>不畏将来，不恋过往</p><p>知晓从容，潇洒漫步人生</p><p>人生百年梦幻间</p><p>没有过不去的坎</p><p>只有过不去的人</p><p>用一杯水的单纯</p><p>面对一辈子的复杂</p><p>对未来的真正慷慨</p><p>是把握现在</p><p>看淡一点再努力一点</p><p>你吃的苦会铺成你要的路</p><p>愿你成为这样的人</p><p>拥有独立的人格</p><p>懂得照顾好自己 </p><p>在事情处理妥帖后能尽情享受生活</p><p>不常倾诉</p><p>因自己的苦难自己有能力消释</p><p>很少表现出攻击性</p><p>因内心强大而生出一种体恤式的温柔</p><p>不被廉价的言论和情感煽动</p><p>坚持自己的判断不后悔</p><p>亲爱的自己</p><p>不要抓住过去不放</p><p>断了线的风筝让它飞</p><p>放过它，更是放过自己</p><p>你的孤独，虽败犹荣</p><p>愿无岁月可回首，且敬往事一杯酒</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>只是年少的一个梦</title>
    <link href="/posts/d618df72/"/>
    <url>/posts/d618df72/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h3 id="📌前言"><a href="#📌前言" class="headerlink" title="📌前言"></a>📌前言</h3><p>作者名木槿，很久以前网上看到的帖子。</p><h4 id="✨-1"><a href="#✨-1" class="headerlink" title="✨ 1"></a>✨ <strong>1</strong></h4><p>我还年少无知的时候，经常专心走路，顾不得抬头看看，那时候在我的心里，只有方向和终点。</p><p>直到有一个女孩轻轻地拉住我的衣角。</p><p>春花烂漫中，她柔声说道：</p><p>“走这么快，你他妈赶去投胎？”</p><p>自此，我的心里有了三样东西，方向、终点，以及</p><p>速度。</p><p>“为啥？”她问我，眼睛一眨一眨。</p><p>“步子太大容易扯到蛋。”</p><p>“啥是蛋？”</p><p>我看她，眼睛一眨一眨。</p><p>“蛋就是蛋。”</p><p>她不满的撇撇嘴。</p><p>“切，以为你懂得多才跟着你。”</p><h4 id="✨-2"><a href="#✨-2" class="headerlink" title="✨ 2"></a>✨ <strong>2</strong></h4><p>可能是那次对话打通了她任督二脉，在一个有些沉闷的午后，她写了新的qq签名。</p><p>“我走路带风。”</p><p>在她那灰暗的头像亮起的时候，我觉得我生平第一次遇到了挑战。</p><p>“没有人可以比我快，你带啥也不行。”</p><p>我不甘示弱，在第二天黎明，就着天色鱼白，听着野鸡鸣叫，我踏上征途，翻山越岭，劈荆斩棘，在曙光还未洒满大地之时来到了校门前。</p><p>她在微风中笑着，干瘦的像根豆芽菜。</p><p>“你输了。”</p><p>“为什么？”我不甘心的问道。</p><p>“我问我妈了，我没蛋，不怕步子大。”</p><h4 id="✨-3"><a href="#✨-3" class="headerlink" title="✨ 3"></a>✨ <strong>3</strong></h4><p>那次以后，我心中只有一样东西。</p><p>追上她。</p><p>寒来暑往，我们在日复一日的追逐中长大。</p><p>我越来越高，本以为长长的腿可以追上前方那单薄的背影。可谁曾想，当初的势均力敌，如今却难望其项背，她越跑越快，从孩童到少女，夏花灿烂，她身后追逐的人多如越江之鲫。</p><p>我气喘吁吁，看到她获得运动会短跑冠军的时候竟觉得有点恍惚。</p><p>这货是真追不上，太能跑了阿。</p><h4 id="✨-4"><a href="#✨-4" class="headerlink" title="✨ 4"></a>✨ <strong>4</strong></h4><p>我开始忘记奔跑，忘记追逐，只是偶尔能透过窗棂，看到操场上她迎风奔跑。</p><p>她剪掉长发，变得柔声细语，光芒万丈。</p><p>我摊开笔墨，变得沉默寡言，形单影只。</p><p>芳华易逝，我们小心试探，山盟海誓总会被距离稀释，她没有听到我说等一等。</p><p>时光不在，你我各奔东西，两小无猜却也被命运蹉跎，我没有听到她说不要急。</p><h4 id="✨-5"><a href="#✨-5" class="headerlink" title="✨ 5"></a>✨ <strong>5</strong></h4><p>人都说青春如梦，而我却在一个又一个的清晨贪恋长夜，不肯醒来。</p><p>只因在梦里，我依旧在奔跑追逐，微风的黄昏中她在远方呼喊，那声音传来，能让我一往无前。</p><p>她说:</p><p>我等。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>芸芸众生</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阅读是我人生的一盏明灯</title>
    <link href="/posts/2b8a953f/"/>
    <url>/posts/2b8a953f/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h2 id="沈石溪"><a href="#沈石溪" class="headerlink" title="沈石溪"></a>沈石溪</h2><p>沈石溪，原名沈一鸣，1952年10月出生于上海，祖籍浙江慈溪。沈石溪是中国当代著名的动物小说作家，现任中国作家协会儿童文学委员会委员、上海作家协会理事。</p><h3 id="阅读是我人生的一盏明灯"><a href="#阅读是我人生的一盏明灯" class="headerlink" title="阅读是我人生的一盏明灯"></a>阅读是我人生的一盏明灯</h3><p>我看过一些作家自传，不少人出身于书香门第，孩提时阅读过大量中外优秀童话，有个爱讲故事的外婆，从小沉漫在一种香软的艺术氛围里。对此我羡慕得直滴口水。我小时候几乎和书籍无缘，家境贫寒，入不敷出、父母没兴趣也没能力为我买书，家里除了学校发的教科书外连一本闲书也没有。外婆住在宁波乡下，几年才见一次，见了也不讲故事。</p><p>我从小体弱多病。正常的婴儿都有先天性免疫，出生四个月内不会生病。可我是个例外，我出生才六天，就因肚脐化脓而被送进了医院。从此，我与医院结下了不解之缘。童年时代留下最深刻的印象是，奶奶迈着粽子似的小脚，走到床边摸摸我的额头，深深叹了一口气说，怎么又发高烧了啊！于是，奶奶背着我去医院，照例要做让我头皮发麻的青霉素试验。</p><p>由于多病的缘故，我从小瘦弱，长得像芦柴杆，至今仍无须减肥。因为瘦弱，常遭同龄孩子的欺负。记得刚上小学一年级时，班主任见我乖巧听话，又长得清秀，便委任我当班长。但仅仅当了一个月班长，我便被撤职下台了，原因很简单，男同学都小瞧我，连女同学也不听我的话，根本没法行使班长的职权。班主任挺同情地抚摸着我的脑袋说：“你呀，人挺聪明的，学习成绩也不错，就是太软弱了，唉，男孩子像你这样软弱，将来怎么在社会上立足哟？”</p><p>我羞愧难当，低头饮泣。在这之后很长一段时间，我陷入自卑的泥潭而无力自拔。我害怕独自上街，害怕见生人，害怕上体育课，害怕在课堂上被老师叫起来回答问题，害怕与顽皮的男孩在一起玩，害怕女生讥诮的笑和鄙夷的目光，害怕孤独的长夜会出现张牙舞爪的鬼魅</p><p>为了解闷，我开始阅读。诗歌、散文、小说、童话，我像块干燥的海绵在汲取水分，贪婪地阅读在那个年代像我这样的穷孩子所能得到的所有文学作品。书籍带我走进了另一个七彩世界。我为牧羊女惨遭巫婆陷害而哭泣，为勇敢的青蛙王子终于解开魔法咒语获得自由而欢笑。书籍成了我最知心的朋友，最有趣的玩伴，最慈祥的老师，最宽容的家长。书籍不仅给了我精神慰藉，还给了我性格补偿。我明显感觉到自己比同龄孩子要成熟得快，我知道许多别人不知道的事情，这让我内心有一种优越感，自卑情结消失得无影无踪，我变得很自信。发达的四肢确实是种力量，但从小爱看书的丰富的头脑更具备立足社会的能力。</p><p>十六岁初中毕业后，命运将我从大上海抛到云南西双版纳傣家村寨插队入户，做了六年农民，又做了三年山村男教师。在那个名叫勐满社小的学校里，我一面教书一面心血来潮想学习文学创作。我小时候虽然读过些文学作品，但真要动笔写小说，语文基础实在太差了，一封普通的家信都写不通顺，错别字更不用说了，字典也不会查。一切都要从零开始。我学习写作的办法笨拙得令人可笑，先是借来一本二十多万字的(写作知识》，从头抄起，抄了数月之久，总算明白了文章还分各种体裁。然后，拼命阅读我所能得到的所有书刊报纸，凡看到我陌生的字眼或我认为生动优美的句子，赶紧抄录下来，反复浏览背诵，细细品味琢磨，化为己有。两年下来，光摘录句子的笔记本就用掉十多册，厚厚的一大摞。那时我有一间八平方米的小土坯房，勐满述没有电，照明用的是马灯，我怕浪费时间，在床上拥衾夜读后，疲倦了，就将灯芯捻小，浅浅睡去，半夜醒来，随手捻亮灯光，又继续读或写。</p><p>人家是红袖添香夜读书，我只能是一边打蚊子一边读书。</p><p>经过两年多刻苦努力，我终于写出了第一篇作品金竹瑟)，这是一篇两千多字的散文，发表在当时云南日报》副刊上。</p><p>阅读是一盏明灯，照亮你人生的路。对此我深有感触，如果说我在动物小说创作上取得了一些成绩，主要就是依赖我从小养成的良好的阅读习惯。大量阅读让我提升了文学素养，提高了写作技巧。无论工作多忙，我都会见缝插针去阅读，给自己充电。我囫囵吞枣般地阅读了大量生物学、动物学、文艺学、儿童心理学等方面的书籍，利用假期跟随动物学家深入原始森林考察，体验生活，扩展自己的知识面。在广泛阅读的基础上，我慢慢发现，有一门新兴学科似乎特别对我的胃口，对我从事动物小说创作特别有帮助，那就是现代动物行为学。现代动物行为学，是研究动物社会属性和人类生物属性的一门边缘学科。其中有三位作家对我影响最大，第一位是现代动物行为学创始人、奥地利动物学家康拉德·劳伦兹，他因在动物行为学研究方面的开拓性成就而荣获1973年诺贝尔医学和生理学奖;第二位是美国作家爱德华·威尔逊，他是现代动物行为学的集大成者，开创了一个至今仍饱受争议的流派—一社会生物学;第三位是英国著名动物学家、生物人类学家德斯蒙德·莫利斯，他用一只眼睛观察动物，用另一只眼睛审视人类，在现代动物行为学领域做出了杰出贡献。</p><p>这三位作家的作品，二十多年来，永远摆放在我书柜最显著的位置，随手就能找到，随时就能阅读。</p><p>有几本书我反复读了好几遍。</p><p>一本是威尔逊写的《新的综合》，这是一本洋洋洒洒130万字的巨著，奠定了现代动物学辉煌的基石，充满真知灼见，尽展动物王国的美丽动人和诗情画意。我并不完全赞同威尔逊所创立的社会生物学，但这个学说惊世骇俗的观点无疑对我有一种振聋发聩的效应。另一本书是莫利斯写的《裸猿)三部曲，包括(裸猿)《人类动物园)和《亲密行为)》。其中，《裸猿)三部曲从数百万年进化中形成的行为模式去研究人的动物性，探究人的生物学基础，发动了一场“人的科学”的革命。捧读莫利斯写的《裸猿》三部曲，我有一种沙漠跋涉巧遇甘泉的惊喜感觉。</p><p>我最爱读的另几本书，就是劳伦兹的代表作《攻击与人性》《所罗门王的指环》《灰雁的四季》和《狗的家世》。劳伦兹对动物世界所做的精湛研究，为我观察动物生活、结构动物故事、提炼作品主题，开拓了一个崭新的角度，他描写动物生活优美传神的文笔，也让我获益匪浅。</p><p>我对这几位作家及他们作品的酷爱，几近痴迷的程度，每次出差，不管旅途有多远，不管行李有多重，我都要挑上一本带在身边。很多时候在外地做活动，从早忙到晚，在外面整整一个星期，也没时间来读一读我带在身边的这本书。翻都没翻过，似乎是白带了，其实不然，有这么一本书陪伴在我身边，就像有一位知心朋友在陪着我一起旅行，彼此有个照应，精神有所寄托，不再有旅途的孤独与寂寞。</p><p>可以坦言，在接触现代动物行为学这门学科之前，我所写的动物小说，大多写动物的传奇故事，或者写人与动物的恩怨纠葛，虽然也有可读性，却明显缺少种深沉的哲理内涵。就是因为接触了现代动物行为这门学科，就是因为读了上述这几位作家的经典作品，我的动物小说创作跨上了一个新的台阶，写出了《狼王梦疯羊血顶儿〉〈鸟奴〉《金蟒蛇〉等受到同行好评，同时也受到青少年读者喜爱的作品来。</p><p>我觉得，在知识的海洋里广泛涉猎，开卷有益，博采众长，当然是不错的。但到了一定的年龄，到了一定的层次，背靠一种学说，钟爱几位作家，研读几本经典，更有实际意义。这种学说，这几位作家，这几本经典，就是你的精神支柱，就是你事业独有的阶梯，能让你借助这架阶梯，在事业的征途上行走得更稳、攀爬得更高。</p><p>知识是座永远不会倒塌的强大的精神靠山，它会使你绷直腰杆，挺起胸膛，抬起头颅，勇敢地面对生活。</p><p>热爱文学，热爱阅读，热爱书籍，会给你终身带来无穷的裨益。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>母性的力量</title>
    <link href="/posts/79be3398/"/>
    <url>/posts/79be3398/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h2 id="沈石溪"><a href="#沈石溪" class="headerlink" title="沈石溪"></a>沈石溪</h2><p>沈石溪，原名沈一鸣，1952年10月出生于上海，祖籍浙江慈溪。沈石溪是中国当代著名的动物小说作家，现任中国作家协会儿童文学委员会委员、上海作家协会理事。</p><h3 id="母性的力量"><a href="#母性的力量" class="headerlink" title="母性的力量"></a>母性的力量</h3><p>20世纪90年代初，我写了一部长篇动物小说《狼王梦》，讲的是一只母狼，为了自己的孩子能当上顶天立地的狼王，含辛茹苦，与命运展开不屈不挠抗争的故事。出版初始，市场反应平平，销了两万多册，便不再重印了。三年后，此书在台湾出版繁体字版，受到台湾读者的欢迎，成为台湾童书市场的旺销书。没想到又过了十五年后，此书竟然在大陆市场也开始热销起来，屡屡登上开卷童书排行榜前十名，累计发行两百多万册，成为一本畅销书。于是，嗅觉灵敏的出版社编辑纷纷找到我，希望我能写《狼王梦》续集，我一概婉言谢绝，因为我知道写续集往往是吃力不讨好的事情，不管是续写别人的作品还是续写自己的作品，大多狗尾续貂，很少有成功的。于是，我决定写一本女狼王的故事，可以算作《狼王梦》的姊妹篇。</p><p>我想写动物女王的念头其实由来已久，并且对“女王”这个特定角色进行过细致的考察。我发现一个很有趣的现象：在自然界，一个动物群落里，王者往往都是雄性;当然也有雌性为王的，但主要集中在昆虫世界里，如蚁王或蜂王，都是雌性;某些爬行类动物，也有维壮雄弱因而雌性为王的。但绝大多数动物，尤其是哺乳类动物，称王称霸的，基本都是雄性。只有极个别动物，如非洲野犬、喜马拉雅野犬等，偶尔会出现雌性为王的犬群。雄性为王似乎是大自然一种惯例，最典型的莫过于狮群社会了，在非洲稀树草原，狮群中的狮王无一例外都是雄狮。还有一个相似的例子，凡灵长类动物，猩猩、狒狒、猴子，也是清一色雄性为王。</p><p>动物界雄者为王，原因很好理解，绝大多数动物雄性的身体比雌性大，体质比雌性强壮，在弱肉强食的丛林法则下，雄性为王符合强者独尊、强者为王这样一条自然规律。</p><p>不仅动物界如此，自称高级动物的人类社会，也大体如此。中国历朝历代史籍记载共四百九十四个皇帝，而真正坐上龙椅的女性仅武则天一人，就算再加上虽没皇帝名分却事实上掌控朝政的吕后和慈禧，漫长的五千年中华文明史，也不过区区三位女皇。</p><p>我多次深入滇北高原崇山峻岭观察狼群生活，凡我<br>看到、听到、了解到的狼群，也都是公狼为王。我曾亲手解剖过滇北高原狼，从解剖学角度看，成年狼雌雄间大小和强弱差别并不明显，总体来说，公狼比母狼个头稍大些，但常有一些雌狼，外形比普通公狼看起来更威猛。然而，我从未听说有哪群狼，领头的狼王是一只雌狼。</p><p>看来，雄性为王，并不完全是因为雄性的身体比雌性强壮，也许还有别的原因，如雄性的性格更粗野更暴躁更桀骜更好斗更残忍更霸道更凶狠更狡诈更醉心于地位角逐，这些雄性的性别特征，也助推雄性更容易登上权力的顶峰。而雌性身上所表现出来的平和舒缓宽容谨慎率真满足驯服本分轻信盲从绵软柔弱慈悲忍耐坚守谦让等性别特征，以及情感至上的生活态度，也会使雌性在权力角逐的过程中屡屡败北。</p><p>为什么身体大小与公狼相差无几的雌狼不能当狼王呢？牝鸡司晨，真的会国无宁日天下大乱吗？假如真的有一只雌狼当上了狼王，会发生怎样的情景呢？狼群会因为雌性的缺乏进取和感情用事而日渐衰微从而一步步退化直至走向毁灭？还是狼群因雌性的以柔克刚及神圣母爱而产生新的凝聚力从而创造新的辉煌？有可能是第种结局，也可能是第二种结局。但不管是第一种结局还是第二种结局，狼国女王，肯定会给狼群带来酸甜苦辣别有一番滋味的新生活，肯定是雪域荒原一道百年不遇的别致而亮丽的新风景。</p><p>我沉迷在自己的幻想中。我无法在现实生活中培养个女狼王并让它去管理一群狼，我只能在我所钟爱的动物小说领域，来做这样一个小小的实验。我创造了一个现实生活中并不存在的女狼王，让它带着我对两性差异的分析和判断，带着我对生命本质的观察与透视，带着我对丛林生活的理解及感悟，去驾驭下属，去驰骋猎场，去顽强生存，去创造奇迹。</p><p>我笔下的女狼王是否真实可信，是否符合生活的逻辑，有待读者评判。但有一点我坚信不疑：雄性魁梧的身体、饱满的肌肉、结实的拳头是力量，雌性美丽的容颜、温婉的表情、高贵的气质也是一种力量。英国著名动物学家、《裸猿三部曲》的作者德斯蒙德·莫利斯曾说过这样一句话：假如女性偏爱双手撑在地上走路，那么我们将看到满街都是倒立行走的男人。这句话的意思是说，女性虽然外表看起来柔美娇弱，却掌握着性选择的强大力量，能左右一个物种的进化方向。其实我觉得，女性身上还有一种比性选择更强大的力量，那就是母性的力量，母性孕育生命，滋润心灵，塑造灵魂，母性的仁爱慈祥，更是一种能改变人生航向的伟大力量</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>远天的一片云,我的初恋情人和文学梦</title>
    <link href="/posts/220e55f/"/>
    <url>/posts/220e55f/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h2 id="沈石溪"><a href="#沈石溪" class="headerlink" title="沈石溪"></a>沈石溪</h2><p>沈石溪，原名沈一鸣，1952年10月出生于上海，祖籍浙江慈溪。沈石溪是中国当代著名的动物小说作家，现任中国作家协会儿童文学委员会委员、上海作家协会理事。</p><h3 id="远天的一片云-我的初恋情人和文学梦"><a href="#远天的一片云-我的初恋情人和文学梦" class="headerlink" title="远天的一片云,我的初恋情人和文学梦"></a>远天的一片云,我的初恋情人和文学梦</h3><p>小时候，奶奶常抱着我站在窗前，指着天边那片玫色的云彩，告诉我说，美丽的仙女就住在云彩里。于是，我扯着奶奶银白的头发，非要她带我到云彩里去儆客不可。奶奶笑着说，等我身上长出翅膀，我就可以飞到那片云彩里去了。从那以后，很长一段时间，每天清晨醒来，我都要摸摸自己的肩胛，是不是长出翅膀来了。在我幼稚的想象里，云彩里的仙女霓裳宽袖，笙箫歌舞，围着月亮翩然而起…</p><p>长大后，许多儿时的趣事都淡忘了，遗落了，唯有那片玫瑰色的云彩，还沉淀在记忆的深处，有时做梦，还会梦见自己的肩胛上长出翅膀来了。</p><p>这当然是挺可笑的。</p><p>中学毕业，在那个特殊的年代，所有的应届毕业生都必须上山下乡。那时，上海的知青有七个去处可供挑选：安徽、江西、贵州、黑龙江、吉林、内蒙古和云南西双版纳。我的许多同学都选择了离上海近、交通又方便的安徽、江西等地，也有不少人报名去了富庶的东北。轮到我时，我甚至没和家里商量，就决定上云南。<br>其实，那时我对云南一点不了解，我只知道西双版纳是个遥远而又神秘的地方，我朦朦胧胧地感觉到，西双版纳就在天边那块玫瑰色的云彩下面。我抑制不住兴奋，觉得儿时的梦幻将变成现实，因此，在面临人生转折的关头，我没有丝毫的踟蹰、犹豫和彷徨。</p><p>知青的生活是艰辛而又有趣的。严寒、酷暑;春耕、秋收;贫困、疾病。但我并未消沉。每天沉重的劳动结束后，我爱倚在知青住的竹楼前那棵菩提树上，眺望坝子尽头黛色的山峰上那片色彩艳丽的浮云。我觉得幸福就在这云彩里，而云彩已经离我很近很近了。但我不晓得这幸福具体是指什么，我只是感觉到了她的存在。</p><p>有时候，我望着身背铜炮枪，腰佩长刀和火药葫芦，拖着麂子马鹿，从原始森林撵山狩猎归来的少数民族兄弟;有时候，我站在山顶，俯瞰勐混坝青翠的秧田，洁白的鹭鸶，那凤尾竹下若隐若现的竹楼，丝丝晨雾缕缕炊烟，健壮的牯子牛和牛背上淘气的牧童;有时候，我和几个傣族小伙子一起躲在岸边的灌木丛里，看傣族姑娘在流沙河里洗头，她们长长的犹如黑色瀑布似的秀发，泻在绿的河水里，她们从不沾湿美丽筒裙这种高超的技艺，令我惊异;有时候，我站在月夜的打谷场上，望着篝火边翩翩起舞、欢庆丰收的人们，或者在夜阑人静时，看到傣族姑娘坐在竹楼的阳台上，伴着椰子的清香，转动嗡嗡的纺车，或者聆听傣族小伙子在姑娘的竹楼底下拉响玎琴吹响竹瑟，随风飘荡的悠扬的乐声……我怀疑自己是不是已经来到天边那片玫瑰色的云彩里了。好像是，又好像不是，我常常把自己都搅糊涂了。</p><p>三年漫长而又短促的知青生活结束了，我被抽调到勐满公社小学教书。我很懒，八点上课，我要睡到七点四十分才起床，那些天真活泼的傣族和拉祜族女学生，总会提前到学校来，把从田野里采撷来的还带着露珠的野花，从木格窗棂塞进我的房间，馥郁的花香把我熏醒了，窗外响起银铃似的笑声。我是在彩色的云里生活吗？我反问自己。我点头，我又摇头。</p><p>后来，我们公社商店分来一位上海女知青，她身材高挑，长得很美。我特别喜欢看她吃东西，她嘴咀嚼的时候，腮帮的皮肤变得透明，显出细细的紫色的血管。<br>追求她的人可真不少，有在县里支左的军代表，有声势是赫的掌权者，有名闻全县的文秀才。她很单纯，对谁都很热情。我也喜欢往她那儿跑。那时候的勐满，典型的穷乡僻壤，没有舞会，没有画展，连电影也少得可怜，男女交际的唯一形式，就是聊天。她告诉我，她从小就有保姆，她在上海有一间属于她自己的小房间，她有半房间的玩具和书籍…我妒忌得牙龈流酸水。我小时候最好的玩具是一颗潮州橄榄核，我家祖孙三代挤间破房，我…我觉得她高贵得像位女皇。她懂的东西真多，音乐、绘画、文学，都能讲出个子丑寅卵来，而我知识贫乏得可怜，连信都写不通，给学生上课黑板上还经常出现白字。我暗地里自惭形秽，但当着她的面又不甘心丢失男子汉的尊严。顶要命的是，我已经控制不了自己，天天一下课就往她那儿跑。为了在谈话中维护自己的面子，我采取了一个自以为很聪明的办法，她讲到哪一本外国小说，我也说读过;她谈到哪一位作家，我也说知道。凭着我的机灵，这一招还真管用，我的知识一点也不比她少。纸包不住火，我还是露馅了。那一天，她谈到《复活》，突然问我：“嗯，我一下忘了，写《复活》是……”</p><p>我使劲搔脑袋，装出一副脑袋里知识塞得太满、太乱，一下子不容易找到的模样。“嘿，我想起来了，是托尔斯泰。”她过了几秒钟，惊喜地叫起来。</p><p>“托尔斯泰，对对，是他。”我的思维速度仅仅比她慢半个音节。</p><p>她疑心的眼光像雷达扫描似地停在我脸上。我不知道她究竟是怎样怀疑我绣花枕头一包草的。也许是类似的现象过于频繁;也许是我的表演技巧很拙劣，使她看出了破绽;也许她早就心存疑点，此刻故意来试探我的;总之，她狡黠地朝我笑笑，问：“托尔斯泰是哪国的作家？</p><p>“美国。”我像赌徒押宝似地把筹码压在美国。</p><p>“哟？”她满脸惊诧，对我的回答投了不信任票。</p><p>“也许是英国。”我立刻改口，把赌注压到英国去。</p><p>她“噗哧”笑出声来。开始，她还尽量控制自己，抿着嘴;捂住脸，笑得还挺文雅的。后来，她越笑越厉害，笑弯了腰，笑咧了嘴，笑得前仰后合，笑得浑身战抖，笑得喘不过气来。</p><p>我脸红耳燥，恨不得找个老鼠洞钻进去。</p><p>“托尔斯泰明明是俄国人嘛。”她好不容易笑累了，才告诉我说。</p><p>我恨托尔斯泰，为啥不是美国人，也不是英国人呢，这不是故意和我捣蛋么！她那放纵的笑声，激起了我的自尊心。我那时年少气盛，当时就暗暗发誓要当名作家。我心想，不管你是托尔斯泰，还是鲁迅，不也是生着一个脑袋两只手吗？你能当作家，为啥我就不能呢？你嘲笑我吧，我要让你的嘲笑变成对我的欢笑。现在回想起来，我当时之所以产生这样狂妄的念头，是因为已经在心里爱上她了。我觉得她就是我梦寐以求的那片玫瑰色的云。就算她在遥远的天边，我也要骑着文学这匹骏马追上她。</p><p>这以后，我发愤自学，把那个年代所能收罗到的一切书籍，都读个遍。我的小小的土坯房里，经常亮着彻夜不熄的油灯。整整一年，我默默地干着。我写了无数篇作品，就像放出去一群归巢能力极强的信鸽，过不了多久又原封不动飞回我身边。这时，我才发现，文学创作是一件非常严肃的事情，是一项艰巨的劳动。在屡受失败的残酷的打击下，我灰心丧气。但每当这种时候，我便想起她那讥诮的目光，那纯粹嘲弄人的笑声。于是，我又咬着牙坚持下去。终于有一天，我一篇三千多字的散文《金竹瑟》在《云南日报》副刊登了出来，是写一位傣族老赞哈(傣语，即歌手)在林彪倒台后又重新亮起歌喉的事。接着，我第一个短篇小说《挡不住的车轮》也在云南省文联机关刊物《边疆文艺》上刊登了。在我们勐满公社，针尖似的小事都会传得比簸箕大。我立刻成了新闻人物。我们学校有一位性情孤僻的老教师，平时与我在走廊上对面走过，也从不打招呼，那天晚上郑重其事地跑来找我说：“你写写乡村小学教师吧，他们工资低，没人瞧得起，最苦了。”曼蚌寨位因唱傣族民间长诗《召树屯》而被大队革委会处以罚款的赞哈，拿着刊登我散文的报纸，理直气壮地找大队革委会退钱。附近农场爱好文学的知青主动和我交朋友…<br>我望着自己第一次变成铅字的名字，欣喜如狂。我觉得自己的肩胛上已长出丰满的翅膀了，我要展开双翼朝她飞去。</p><p>我把登载我作品的报纸和杂志送一份给她，表面上说是请她多多指教，其实是让她多多欣赏。</p><p>“没想到，你还有点文学细胞，文笔挺生动的。”她这样评论我的作品。</p><p>“第一步，走得还不太稳，写得有点幼稚。”我得谦虚点，因为谦虚的人才是伟大的人。<br>“你大概在这以前写过好几抽屉废稿吧？”<br>“这是我写的第一篇习作，一投就中。”我不愿让她知道我老被退稿的狼狈相;我要保持自己的光辉形象，再不能让她小看我了。</p><p>“你有毅力，你比我行。”她由衷地赞叹道。</p><p>我一看谈话的气氛挺好，就厚着脸皮向她表示了我的爱慕。她连忙摇头说不行。我问为什么，她告诉我说，她那位有能耐的父亲正在活动把她调回上海外国语学院读书。我争辩说，只要有真挚的爱情，哪怕天涯海角，岂止朝朝暮暮。她沉思良久，突然说：“我们不相配，我心中的白马王子，身高起码在一米七六以上，英俊挺拔，而你……”</p><p>弦外之音，她嫌我个头长得矮小。我身高一米七一，自信还不是侏儒。她身高约有一米六七左右。我在她面前，虽不是个伟岸的男子汉，也绝不是小弟形象。再说，我还有文学事业。</p><p>难道说，文学还不如五公分的身高？</p><p>我不能相信，在她心目中，文学的价值就等于零。</p><p>她走了。我失恋了。在我过去的想象中，我的爱旦被她拒绝，我肯定会痛不欲生，说不定会去吊脖子。</p><p>奇怪，事情真的来临了，我没有痛苦，只有深沉的遗憾。要是她拒绝我的理由，是嫌我作品平庸，或嫌我没有才华，我会像奴仆敬仰女神那样，拜倒在她脚下的。</p><p>仅仅为了五公分身高，我实在不能理解。我突然觉得，我闹了一个天大的误会，她不是那片玫瑰色的云，文学也并不是我追求她的翅膀。她与文学在我心目中的位置发生了颠倒。我从我们学校那位沉默寡言的老教师，从曼蚌寨那位赞哈，从农场那些爱好文学的知青中，看到缪斯女神的魅力。我做了一场荒唐的梦，现在我醒悟了。</p><p>哦，文学才真正是天边那片云，镶着金色的花边，像一朵巨大的玫瑰花，在紫色的晨曦中飘动。我的生命是属于她的。</p><p>我孜孜不倦地努力着，像蜗牛一样缓慢地朝她爬去。一九七五年，我应征入伍，在部队从事新闻报道工作。我走遍了西双版纳十二块丰腴的土地，写了很多新闻、通讯、特写、散文、故事、小说，我觉得自己和天边那块美丽云彩的距离正在迅速缩短，我几乎可以伸手触摸到她柔软的肌肤、富有弹性的灵魂了。</p><p>正当我踌躇满志的时候，中国大地发生了剧烈的变化，“四人帮”鼓吹的“以阶级斗争为纲”、“三突出”、“主题先行”等庸俗文艺观被扔进历史垃圾堆，真正的文学事业蓬勃兴起。崭新的文学思潮，深刻的哲理探讨，令人眼花缭乱的表现手法，一下把我打入冷宫。虽然我仍在拼命地写，但是，一九七七年，我沉默;一九七八年，我沉默;一九七九年，我还是沉默。<br>连续三年我发不出一篇像样的作品。各地编辑在退稿信中所提及的意见惊人地相似：语言生动流畅，但题材缺乏新意。我弄不懂什么样事情才算有新意，为之深深苦恼。过去，我还自以为已踏入文学殿堂，实际上我仅仅望见了殿堂的投影。我以往的追求的都是海市蜃楼。我很悲哀，甚至想辍笔不再写了，因为我发现艺术对我来说，先天不足，后天又失调。我发觉儿时所梦幻的玫瑰色的云，仍然远远地悬在天的尽头，距离一点都没有缩短，可望而不可即。</p><p>次，我到中、老、越三国交界的关界边防连队采访，忽然有一日连队接到上级命令，要我们派遣一支小分队到中越边境原始森林拦截一伙武装贩毒团伙。我有幸参加了这次行动。当我们要出发时，在哨所养了十年早已退役的一只军犬非要跟着我们一起去执行任务。这是一只衰老得快要去见狗上帝的军犬，脖颈和尾巴上的毛都脱落了，脸上有一条三寸长的伤疤，一条左前腿还被弹片削掉一小截，走起路来有点瘸。大家怕它走不动远路，也嫌它年老体衰会添麻烦，不愿带它去，就把它锁在狗棚里。没想到，我们出发三个小时，刚来到伏击地点，那只老狗不知怎么弄的竟然从上了锁的狗棚逃出来，出现在我们面前没办法，只好让它留下。半夜，那伙武装毒贩果然出现在国境线上，钻进我们的口袋。</p><p>战斗打响后，其他几名毒贩子都被打死或活捉了，唯独有一个毒贩子趁着天黑，滚进几十丈深的箐沟。没有人对那条老狗下命令，那条老狗自己就狂吠一声蹿进箐沟追上去。箐沟响起三声枪声和毒贩子杀猪般的嚎叫。我们赶紧下到箐沟，拧亮手电筒一看，那只老狗脖子中了枪，身上中了两枪，倒在血泊中，但狗嘴还紧紧咬住毒贩子不放。那只老狗壮烈牺牲了，却换来了将这伙武装毒贩一网打尽。战士们蹲在那只老狗身旁唏噓不已，军犬饲养员反反复复唠叨：“别看它是不会说话的畜生，可它比人聪明，比人还懂感情！”战士们告诉我，这只老狗立过两次战功，狗脸和那条前腿就是被地雷炸伤的。它已退役三年，按照规定，终身享有伙食津贴，可以回军犬学校颐养天年，可它不愿离开生活多年的哨所，两次从军犬学校跑回哨所来，最后义无反顾地死在战斗岗位上。</p><p>第二天，边防连队为这只老狗举行了隆重的葬礼，许多人都流下了眼泪。就在葬礼上，猛然间我心里涌起股神秘的冲动，觉得这只老狗本身就是一篇非常棒的小说，于是，就写成了《退役军犬黄狐》，刊登在上海少年文艺)上，收到上千封读者来信，成了我最受读者欢迎的一篇动物小说。编辑也来信大加赞赏，说这篇东西立意新颖独特。我总算悟出一点什么叫新意了，不是赶时髦追浪头的新文学意义上的新。文学的新意，就是作家特殊的生活经历，就是别人所没有的东西。文坛是百花园，假如你也种玫瑰，我也种玫瑰，他也种玫瑰，百花园变成了一花园;虽然玫瑰很名贵，却会因为重复而变得单调乏味。人家种玫瑰，我种矢车菊，虽然矢车菊没有玫瑰娇艳芬芳，却会因新品种而受到人们的青睐。在文学的小路上拥挤，重要的是寻找到自己。</p><p>记得我为《退役军犬黄狐)画上最后一个句号时，正是熬过长夜后的清晨。我走出坑道，漫步在前沿阵地。山麓刚刚苏醒，四周一片宁静。我举目远眺，遥远的水墨画一般的山峰上，浮着一片白云。旭日升起，像彩笔在天穹挥舞。那片白云艳丽得像团火。多美啊，要是我有翅膀，我一定要飞进她的怀抱。突然间，我整个身心又漾起一股澎湃的创作热情，我觉得那片彩云离我并不十分遥远，我看得见她亲切的微笑，我听得见她热情的呼唤。</p><p>“我来了。我洗掉身上旧的污痕，我来了！”我在心里对天边的彩云说。</p><p>这以后，我顺着动物小说这条思路陆续写下了《双角犀鸟)、《野牛传奇》、《在捕象的陷阱里》等几百万字以描写西双版纳和滇北日曲卡雪山野生动物的故事，频频获奖，取得了一些成绩。</p><p>现在，我是成年人了。我已不像儿时那样梦想自己的肩胛能长出翅膀。我知道，自己是永远不可能进入那片彩色的云里。云，离我还是那么遥远，高高在上，但她那美丽的色彩，永远诱惑着我、激励着我穿过沼泽，越过荆棘，向她追去。我无法摆脱她那神奇的魅力。</p><p>哦，远天的一片云啊！</p><p>沈石溪</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大熊的周末</title>
    <link href="/posts/caed839/"/>
    <url>/posts/caed839/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>在一个昏昏沉沉的早八课上，写下了这篇文章。</p><h2 id="大熊的周末"><a href="#大熊的周末" class="headerlink" title="大熊的周末"></a>大熊的周末</h2><p>早晨，是一个狼狈的早晨，说起原因，还得从今天凌晨，也就是我们常说的昨天晚上说起。<br>12点，我洗漱上了床，享受着黑暗前最后的一丝清醒。<br>没上床的还有卧龙凤雏两位室友，卧龙在团战，凤雏骂骂咧咧的处理着生活琐事。寝室的灯还亮着，宣示着大家都还没有马上睡觉的打算。我旁边床位的室友直挺挺的坐起来，语速极快，电闪雷鸣般说，“大家明天不要忘记设闹钟，莫要睡过了头”。我听得个明白，我像个巡视领土的帝王，用眼神扫了寝室众人一遍，穿上了自己的新衣，这才问，“明天有课吗？不是周末嘛”，我语质诚恳，谎言也会被我说成真的。众室友听了，乐了，马上呈现出众生百态，像庙里的十八罗汉，也像有了猴子的花果山。一个室友接我的话，“明天周末不上课”，笑嘻嘻的说了一个陈述句。另一个室友说，“钓鱼执法是吧？!”，又一个室友又叽里呱啦说了几句。我已经戴上了我9块9的耳机，于黑夜中寻我的倒影，所以没有听清。</p><p>我看着室友们，像几只灵智未开的灵长目，吵闹的不可开交时，我的眼里闪着诡异的光，不，是智慧的光，我为自己拥有它们感到骄傲。</p><p>黑夜总是染指我的生活，没有光明的良质，我的灵魂会离我而去，去无极之外，只有早晨光明的探针扎进这混浊的泥肉，灵魂才会归来，主宰这具寂冷的无言语。</p><p>寝室的天还没亮，我的闹钟就响了，我没有对它的突兀产生任何的疑惑，熟练关上闹钟就继续睡觉。离上课还有半个小时，室友醒了，我也醒了，匆忙的睡了一晚，大家都很疲惫，刷牙的刷牙，洗脸的洗脸，我看了一下自己的手机，咦，今天是工作日？要上课的!! 闹钟的异常得到了解释，我却没有感到明悟的愉悦，离上课还剩20分钟左右，我匆忙爬起来，滚下床去…虽然不是最后一个起床的，但我没有一丝丝的骄傲，卧龙凤雏而已。待我收拾完，还剩十几分钟，足够我去教室了。我抱着些许庆幸和可怜看着穿着鞋的另一个室友，“这么稳？”，“我没课”，一问一答之间我出了寝室，只想没入人流隐藏我的狼狈。</p><p>来到寝室楼下的那一刻，竟然在下雨，看着撑伞离去的人和站在门口望着雨幕的人，我好笑有那么一些人和我有共同的默契，我觉得我们都是滞销的大朵蘑菇。我只好折返，回去拿伞。</p><p>回到寝室，那位室友正慢条斯理和优雅的吃着面包，看着狼狈的我舔了舔嘴角，回味着生死之间的距离。我们没有交谈，这片空间好像有种魔力，能让我们各行其事。<br>撑伞离开的我些许安心，不仅是因为在下雨时有了伞，还因为我的生活开始归于正常。忙碌不是我的本能，我却必须遵循生活赋予我的习性，死亡会不会是另一种生活？天堂和地狱的传说是禁锢还是警告？我厌恶于世人于世人的言行中揣摩世人的品质和能力，也无奈没有更好的方法来解决这一问题。为了削弱生存在熵增世界的恐惧，世人追求八卦和中伤，并肯定为生存的咸味。善恶是谁生而与共?人类的世界出现了令人追崇和摒弃的，令人喜欢的和厌恶的种种。</p><p>虽然是一个情绪和判断的世界，但天地偶尔的无情便让人感到窒息的冰冷。</p><p>胡思乱想是哲学家生存的武器，却是普通人糟糕生活的催化剂。相信且追逐，是人类世界最伟大的力量。</p><p>来到教室，没有迟到，大家都昏昏欲睡，我也一样，我坚信我是芸芸众生的一员，我深信不疑。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
